%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[Diagnostic]{Sécurité et diagnostic}

\begin{frame}
  \pagetitre{Sécurité et diagnostic}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Diagnostic des protocoles texte}
  \begin{itemize}
  \item Texte clair : \shell{telnet <hote> <port>}
\begin{verbatim}
$ telnet cressida 80
Connected to cressida.localnet.
Escape character is '^]'.
GET /
<html><body><h1>It works!</h1></body></html>
Connection closed by foreign host.
\end{verbatim}

\bigskip
  \item Texte sur SSL/TLS : \shell{openssl s\_client}
\begin{verbatim}
$ openssl s_client -connect cressida:443
CONNECTED(00000003)
depth=0 /CN=cressida.localnet
[...]
GET /
<html><body><h1>It works!</h1></body></html>
closed
\end{verbatim}
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{tcpdump \& wireshark}
  \titre{Outils pour examiner les données en transit}
  \begin{itemize}
  \item \shellify{tcpdump} Interception simple en mode texte
  \item \shellify{wireshark} Interception avancée en mode graphique\\
    Filtrage à l'acquisition\\
    Filtrage à l'affichage
  \item \shellify{tshark} : équivalents en mode texte
  \end{itemize}
\bigskip
  \titre{Exemples}
  Requêtes DNS, connexion web, etc.
\bigskip
  \titre{Des dangers de la promiscuité\dots}
  Une carte ethernet peut passer en mode \emph{promiscuous}\\
  $\longrightarrow$ elle examine alors tous les paquets de son réseau physique\\
  Exemple : \shellify{tcpdump dst net 192.168.0.123} espionne cette IP
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{nmap : un scanner de ports}
  \titre{Utilisation}
  \begin{itemize}
  \item local : idem \shellify{netstat} + \shellify{unhide-tcp}
  \item diagnostic\\
    \shellify{nmap -sP \emph{\string<network\string>}} : émule un ping Broadcast\\
  \item attaque réseau\\
    \shellify{nmap -sT \emph{\string<host\string>}} : trouver les ports TCP ouverts sur \emph{host}
  \item attaque réseau\\
    \shellify{nmap -sS \emph{\string<host\string>}} : idem, mais plus discret
  \end{itemize}
\bigskip
  \titre{Remarques}
  \begin{itemize}
  \item Certaines options (-sS) nécessitent d'être root
  \item Attention, pas de geste déplacé !
  \end{itemize}
\end{frame}

